港創科發展起步遲 難鬥深圳

東方日報 | 東方日報 OrientalDaily

深圳科技發展成熟，規模已達美國硅谷水平。
近年內地各省市爭相拓展創新科技產業，尤其是與香港毗鄰的深圳，接連有多項創科項目曝光，包括華為及OPPO先後落實在深圳設立國際化總部及科研中心，甚至率先設立無人車專用通道等。

深「獨角獸」企業12家

相對而言，香港創科發展全依賴新年度財政預算案預留的500億元支援，香港工商界人士認為，香港創科發展起步較遲，跟美國硅谷比併的深圳難以競爭。

香港中文大學劉佐德全球經濟及金融研究所常務所長莊太量表示，九六年成立的深圳南山科技園已有很多知名大品牌，例如中興及華為的規模更達美國硅谷水平。

資料顯示，內地八成以上的初創科企集中於北京、上海、廣州及深圳等城市，發展遠較香港成熟。而深圳已孕育12家知名的「獨角獸」企業，如全球航拍無人機領先企業大疆創新、菜鳥網絡、微眾銀行、房多多、人工智能的優必選科技和互聯網金融的分期樂等。

莊太量認為，香港不應跟隨內地的創科潮流，「內地有遠勝香港的手機支付，香港也可用生物科技，反先他們。」

他又指，內地的金融系統不及香港。香港是自由貿易區，以低稅率吸引投資，金融是被動，愈少干預愈好，亦是香港的優勢。至於香港建立落馬洲河套創新科學園，莊太量指只是「挖個地方放工廠」，地方不大，對科研沒有好處。

香港資訊科技商會會長方保僑表示，深圳科技園現時規模已達美國硅谷水準，配套全面，例如園內已設有餐廳、醫院及學校等，但香港因土地限制無法做到。方保僑認為，香港跟深圳比較科技工業是「無得比」，香港早期工廠已搬回內地，不少內地品牌如中興通訊亦已在深圳發展十多年，香港硬件上難以跟深圳競爭。

業界倡加強融資優勢

不過，他指香港金融市場仍可吸引內地企業到港上市，因資金容易流動。對於建立落馬洲河套創科園，方保僑認為作用不大，「這塊土地仍不足作科技生產，加上租金不是特別便宜，企業寧願在深圳設廠，最後創科園變成普通商業寫字樓，跟香港科學園一樣。」

香港中華廠商聯合會會長李秀恒表示，內地科技及生產確比香港優勝，企業配套亦較多。他認為香港不一定要側重研發新產品，可以從協助融資、引入外國科技人才、推廣及設立品牌入手。

USA number one!

鬥咩呀 俾多d北水落黎啦

又拎香港打飛機

遲你老豆 d錢比咩人拎晒就心照啦 早100年開始都係落後

全國人才去晒深圳，上海搞金融
點爭啊
個政府又賣港
班共產豬擺明就係要弱化香港去到二線城市咁款，暫時仲有得幫手洗下黑錢先唔真係搞鳩你

一定要抄人地創新

咁香港咪連打飛機既機會都無 ?

qq都係深圳
中國平安都好似係？

依家TVB咪係咁賣廣告叫D搞startup既細蚊仔多D返大陸見識下

都起步遲左啦，執7左個創科局再拿埋嗰500億派俾我地咪仲好

人地深圳政府肯搞 吸引到人去搞創科
香港一啲吸引力都冇 邊有得同人爭

諗諗下都幾勁，以前明明係山寨之都，叫雞聖地

同矽谷比就唔好on9啦

但香港就..... 香港就算吧啦
真係無得同深圳比

深圳吸到全中國
甚至外國科技人材
依一樣係羸晒
香港有冇科技人材?有,幾多?

南山都係深圳政府搞出黎 政府唔肯推動 邊有人會去
你睇下科學園 數碼港

深圳出到華為咪勁，又出到騰訊 中興 比亞迪 DJI oneplus , 都未計其他行業中平安 招商 順豐 萬科。
香港創新就真係垃圾喇，洗咁多錢整個數碼港變到依家攞嚟搞電競，又整個創科局掉幾百億同深圳福田區搞河套科技園都唔投資搞返好數碼港。

分咩支，中平安 騰訊係向深圳發蹟

其實香港政府on9，人地做乜佢又做乜，好心你發展下醫療事業啦
創科俾人地做，你做好醫療之後再引入先進醫療科技，到時大陸大把錢送過黎，同時又解決到本地醫療短缺問題。